\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{fontspec}      %% подготавливает загрузку шрифтов Open Type, True Type и др.
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX},Renderer=Basic}  %% свойства шрифтов по умолчанию
\setmainfont[Ligatures={TeX,Historic}]{Times New Roman} %% задаёт основной шрифт документа
\setsansfont{Comic Sans MS}                    %% задаёт шрифт без засечек
\setmonofont{Courier New}

\newcommand*{\probel}{\vspace*{0.5em}}
\newcommand{\slide}[1]{\section*{#1 Слайд}}
\begin{document}
	\slide{1}
	**
	
	\slide{2}
	Разработка методов моделирования и численного расчета сложных спиновых систем 
	необходима для описания их термодинамического поведения и термодинамических свойств. 
	Возможность тонкой настройки геометрии решетки,
	формы диполей и расположения их на решетке, а также обширные перспективы 
	практического применения материалов спинового льда при температуре упорядочения, 
	близкой к комнатной, вызывают большой интерес 
	к теоретическому и экспериментальному изучению термодинамических свойств
	спинового льда. 
	
	\probel
	\textbf{Фундаментальный интерес} к объектам исследований обусловлен новой физикой, 
	где термодинамические свойства образца контролируются геометрией массива. 
	
	\probel
	\textbf{Практический интерес} представляет проверка в реальных экспериментах результатов,
	получаемых при исследовании моделей статистической физики.
	\textit{Явления фрустраций обуславливают эффекты, называемые <<нити Дирака>> и <<магнитные монополи>>.
	Эти эффекты могут служить основным механизмом квантового магнитного вычислителя, а так же технологии по передаче магнитного заряда, т.н. <<магнетричества>>.}
	
	\slide{3}
	Дополнительным подтверждением актуальности является растущее число публикаций, посвященных искусственному спиновому льду. А так же относительная новизна направления. На рисунке а приведено суммарное число публикаций по годам, посвященных искусственному льду, на рисунке б посвященных квадратному спиновому льду. До 2006 года метод нанолитографии не применялся для подготовки искуственного спинового льда, поэтому публикации появились только 11 лет назад.
	На обоих графиках хорошо видна положительная динамика роста популярности выбранного направления исследований.
	
	\slide{4}
	Целью работы являлось исследование термодинамических свойств фрустрированного спинового льда на квадратной, гексагональной и шакти решетках в рамках моделей с близкодействующими и дальнодействующими диполь-дипольными взаимодействиями.
	\textit{Под близкодействием понимается конечный радиус взаимодействия. Под дальнодействием бесконечный, то есть взаимодействуют все диполи системы. Термины используются для удобства.}
	
	\slide{5}
	Для решения поставленной цели были сформулированы и решены следующие задачи:
	\begin{enumerate}
		\item Произвести исчерпывающее перечисление и последующий статистический анализ всех возможных магнитных \textit{конфигураций шакти, гексагонального и квадратного спинового льда}. Получить температурное поведение теплоемкости и энтропии в модели близкодействия и дальнодействия.
		\item Установить, каким образом происходит упорядочение в модели диполей на решетке квадратного спинового льда при температурах \textit{вблизи пика теплоемкости}. Предложить параметр порядка, вычислить его температурное поведение и сравнить с температурным поведением теплоемкости.
		\item Разработать пакет программ для суперкомпьютерного вычислительного кластера и численно исследовать поведение термодинамических параметров, описывающих коллективные явления в относительно больших системах взаимодействующих диполей на решетке квадратного спинового льда.
	\end{enumerate}
	
	\slide{6}
	В исследовании использовалась модель диполей.
	Гамильтониан для пары точечных диполей $i$ и $j$ с магнитными моментами $\vec{m}_i$ и $\vec{m}_j$, и радиус-вектором $\vec{r}_{ij}$ приведен в уравнении 1,
	где	$D$ - размерный коэффициент, $\mu$ - магнитный момент диполя, 
	$a$ - параметр решетки.
	Суммирование проводится только по уникальным парам диполей из числа соседей. Число соседей определяется дальностью взаимодействия.
	
	\slide{7}
	На рисунке пунктирами приведена зона, ограничивающая радиус для близкодействующей модели взаимодействия. При дальнодействии любой диполь модели взаимодействует с любым другим.
	
	Слева направо на рисунке приведены квадратная, гексагональная и шакти решетки спинового льда размерами 24, 30 и 32 диполя соответственно. Точечные диполи расположены на ребрах решетки и обозначены красными крестиками на слайде, магнитные моменты направлены вдоль ребер.
	
	Исследуются Изинг-подобные диполи. Это означает, что вектор магнитного момента может иметь только два значения: исходное и противоположное.
	
	Решетки изображены в основных состояниях, и четко видно что некоторые пары диполей находятся в неминимизированом энергетическом состоянии. Поэтому их и называют фрустрированными.
	
	
	\slide{8}
	Отсутствует простая взаимосвязь между явлением фрустрации и значениями кратности вырождения основного состояния для рассматриваемых систем. 
	
	Плотность вероятности состояний подчиняется нормальному закону. 
	
	Учет дальнодействующих взаимодействий может приводить к появлению нескольких локальных максимумов в температурном поведении теплоемкости.
	
	\slide{9}
	Методом исчерпывающего перечисления всех возможных конфигураций рассматриваемых решеток спинового льда получены плотности вероятности состояний (ПВС). Их гистограммы приведены на рисунке. 
	
	В верхней строке изображены ПВС в модели с дальнодействием.	В нижней с близкодействием.
	
	Гистограммы применяются для вычисления температурной зависимости свойств магнитных систем согласно выражению на слайде слева. В выражении, $ A $ - любая численная характеристика конфигурации системы. Например, параметр порядка, намагниченность, энергия. $ Z $ - это статистическая сумма, или функция распределения.
	
	Стоит заметить внешнее сходство формы гистограмм в сравнении близкодействия и дальнодействия
	для всех рассматриваемых решеток.
	Во всех случаях наблюдается Гаусс-подобное распределение.
	Естественно, что спектр возможных значений энергий системы является дискретным и значительно 
	беднее непрерывного. В распределении ПВС существуют зоны запрещенных энергий значительной ширины.
	
	\slide{10}
	На основе данных ПВС получены температурные зависимости энтропии и теплоемкости квадратного, гексагонального и шакти спинового льда.
	
	Данные получены при помощи выражений слева на слайде.
	
	На рисунке показаны результаты без каких-либо дополнительных упрощений, 
	ограничений масштабирования, предположений и допущений.
	Число диполей $N=$~24,~30~и~32 для квадратного, гексагонального и шакти спинового льда, соответственно.
	
	Из данных на слайде 
	можно сделать вывод о том, что дальнодействующее диполь-дипольное взаимодействие может 
	повлиять на значение остаточной энтропии, высоту пика 
	теплоемкости и изменить температуру, при которой теплоемкость принимает максимальное значение. 
	
	Критическая температура квадратного спинового льда в дальнодействии ниже, чем
	в близкодействии. 
	Такая же ситуация наблюдается в шакти спиновом льду.
	В гексагональном льду все наоборот. Более того, в 
	теплоемкости гексагональной решетки появляются дополнительные пики.
	
	\slide{11}
	В таблице приведено сравнение свойств рассмотренных решеток. 
	
	В дополнение к предыдущему слайду, таблица показывает, что нельзя однозначно связывать явление фрустраций с вырождением основного состояния. Связь существует, но в совокупности с другими факторами типа радиуса взаимодействия и геометрии решетки.
	

	
	\slide{12}
	Параметром порядка в модели диполей на решетке квадратного спинового льда является размер наибольшего перколяционного кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы. 
	
	Температура, соответствующая наибольшему наклону кривой температурного поведения параметра порядка, то есть наибольшей скорости его изменения, для модели квадратного спинового льда совпадает с температурой максимума теплоемкости.
	
	
	\slide{13}
	Для ферромагнитной модели спинов Изинга на простой квадратной решетке, 
	параметром порядка является суммарная намагниченность системы.
	
	Для КСЛ среднее значение намагниченности в отсутствии внешнего 
	магнитного поля равно нулю как в основном состоянии, 
	так и в состоянии с максимальной возможной энергией 
	из-за особенностей геометрии. Поэтому намагниченность не может быть использована в 
	качестве параметра порядка для решетки КСЛ в модели диполей.
	
	Предложен подход к описанию перехода 
	порядок-беспорядок как отношение среднего числа диполей, формирующих наибольший кластер, 
	внутри которого энергии всех парных дипольных взаимодействий между ближайшими соседями минимизированы к общему числу диполей системы.
	Пример кластеризации приведен на рисунке.
	Решетка разбита на 5 кластеров. Наибольшими являются кластеры 2 и 3. Они состоят из 9 диполей.
	
	\slide{14}
	Параметр порядка для системы из 24 диполей малоинформативен, но метод исчерпывающего перечисления не позволяет вычислять системы размером больше 40 диполей, так как время вычислений возрастает экспоненциально.
	
	Был использован метод Ванга-Ландау, который позволяет приближенно получить ПВС.
	
	Для калибровки и проверки метода была посчитана теплоемкость спинов Изинга на квадратной решетке. Температура пика и значение максимума совпадает с аналитическим решением. Относительное отклонение составляет менее 0.08 процента.
	
	
	\slide{15}
	Температурное поведение предложенного параметра порядка
	для решетки квадратного спинового льда размером $N=312$
	в модели дальнодействующего и короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия
	приведено на рисунке а.
	
	Температура пика теплоемкости совпадает с температурой, соответствующей наибольшему наклону кривой температурного поведения параметра порядка. 
	При температурах, близких к критической, диполи объединяются в кластеры, внутри которых все парные взаимодействия ближайших соседей минимизированы. При понижении температуры межкластерные границы исчезают, кластеры укрупняются; общее число кластеров уменьшается; средний размер кластера увеличивается. 
	
	При $ T \rightarrow 0 $, остается один кластер, в который включены все диполи системы. 
	Наличие высокотемпературного хвоста на рисунке а
	связано с эффектом конечного размера и свободными граничными условиями.
	
	Аналогичным способом и для той же системы получено температурное поведение продольной (поперечной) магнитной восприимчивости. Оно приведено на рисунке б.
	
	Вычисление выполняется по 
	одной из двух ортогональных сторон КСЛ массива. 
	$T_f$ - температура пика восприимчивости.
	Для восприимчивости выполняется условие $T_{f}^{z=311}<T_{f}^{z=4}$, так же как и для теплоемкости  $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$. 
	Пики восприимчивости для дальнодействующей модели выше, чем для короткодействия.
	Для исследуемых образцов конечных размеров КСЛ $T_c \neq T_f$.
	
	\slide{16}
	Фазовый переход в системе точечных диполей на решетке квадратного спинового льда как в нефрустрированной модели конечного радиуса взаимодействия, так и во фрустрированной модели бесконечного радиуса взаимодействия, подтверждается наличием линейной зависимости высоты максимума теплоемкости от логарифма числа частиц. В пределе бесконечного числа диполей, максимальное значение теплоемкости стремится к бесконечности.
	
	\slide{17}
	Методом Ванга-Ландау и метрополиса для решеток КСЛ размерами от 24 до 312 диполей в моделях дальнодействующего и 
	короткодействующего диполь-дипольного взаимодействия 
	получены температурные поведения теплоемкости и значения их максимумов.
	Пример теплоемкости для системы из 312 диполей приведен на рисунке а, зависимость максимумов теплоемкости от логарифма числа диполей показана на рисунке б.
	
	Данные рисунка б аппроксимированы методом наименьших квадратов, 
	линии аппроксимации так же нанесены на рисунок.
	Пик теплоемкости на рисунке а имеет конечную высоту благодаря эффекту конечного размера.
	Логарифмически медленное увеличение числа диполей приводит к линейному росту высоты пика теплоемкости как в дальнодействии, так и в короткодействии.
	
	Значение теплоемкости в критической точке $T_c$ расходится в 
	термодинамическом пределе для рассмотренных радиусов взаимодействия.
	Фазовый переход второго рода возможен в КСЛ как
	с дальнодействующим, так и с короткодействующим диполь-дипольным взаимодействием.

	
	\slide{18}
	Также исследовалось влияние эффектов разбавления на фрустрированных гексагональной и треугольной решетках. 
	В целях упрощения модели и ее вычислительной сложности, за основу взята модель Изинга, ее гамильтониан приведен в уравнении 3, где  $ J $ - обменная константа, определяющая характер взаимодействия (здесь $J=1$б то есть ферромагнитное упорядочение), $ s $ - значение спина, может быть +1 либо -1. 
	Суммирование проходит только по уникальным парам ближайших соседей.
	
	Для каждого спина введена дополнительная характеристика - подавляющая переменная $c$, принимающая значение 0 если спин немагнитный, значение 1 если магнитный. Степень концентрации определяется как отношение разбавленных спинов к общему числу спинов и обозначается как $x$.
	
	Расположение спинов на решетке отмечено красными точками.
	
	В обоих решетках присутствуют фрустрации и вырождение основного состояния.
	
	\slide{19}
	Методом Ванга-Ландау были получены кратности вырождения энергий для концентраций разбавления от 0 до 90 процентов с шагом 10 процентов для гексагональной и треугольной решетки размерами 3456 и 2304 спинов, соответственно.
	На основе этих данных, используя уравнения из предыдущих слайдов, получены теплоемкость и энтропия на спин как функция температуры и обнаружено, что при линейно увеличивающейся концентрации разбавления, максимальное значение теплоемкости и остаточная энтропия изменяются немонотонно.
	
	Зависимость этих параметров от концентрации разбавления показана на рисунках на слайде. Слева значения максимумов теплоемкости справа остаточная энтропия.
	
	Из рисунков можно видеть, что значения анти-кореллируют, а точки перегиба кривых не совпадают с перколляционными порогами. $x_c^1$ - порог для гексагональной и $x_c^2$ - порог для треугольной решеток. При концентрации разбавления выше перколяционного порога система разбивается на множество более мелких невзаимодействующих подсистем,  даже в таких условиях решетки остаются фрустрированными.
	
	\slide{20}
	Обнаружены существенные различия в термодинамическом поведении системы диполей на фрустрированной гексагональной решетке при сравнении моделей с дальнодействующими и короткодействующими диполь-дипольными взаимодействиями. Дополнительный пик теплоемкости наблюдается в модели бесконечного радиуса взаимодействия.
	
	Параметром порядка для модели диполей на решетке квадратного спинового льда с диполь-дипольным взаимодействием может выступать относительный размер наибольшего перколяционного кластера, внутри которого все парные энергии взаимодействия ближайших соседей минимизированы. 
	
	Фазовый переход в системе точечных диполей на решетке квадратного спинового льда как в нефрустрированной модели конечного радиуса взаимодействия, так и во фрустрированной модели бесконечного радиуса взаимодействия, подтверждается линейной зависимостью высоты максимума теплоемкости от логарифма числа частиц. В пределе бесконечного числа диполей, значение пика теплоемкости стремится к бесконечности.
	
	\slide{00}
	Плотность состояний для рассматриваемых систем спинового льда в моделях как конечного, так и бесконечного радиусов взаимодействия, подчиняется нормальному закону распределения. Проведен анализ данных о кратности вырождения основного состояния и установлено отсутствие простой взаимосвязи между явлением фрустрации и  конечным значением остаточной энтропии систем диполей на решетках квадратного, гексагонального и шакти спинового льда в модели близкодействия и дальнодействия со свободными граничными условиями.
	
	Получено температурное поведение теплоемкости и энтропии для систем с взаимодействием <<все со всеми>> и взаимодействием только ближайших соседей. Учет дальнодействующих взаимодействий в векторных моделях фрустрированных спиновых систем может приводить к появлению локальных максимумов в температурном поведении теплоемкости, при этом геометрия решетки играет основную роль.
	
	\slide{00}
	Разработан пакет программ для суперкомпьютерных вычислительных кластеров и численно исследовано поведение термодинамических параметров, описывающих коллективные явления в системах взаимодействующих диполей на решетке квадратного спинового льда. Разработанный пакет программ зарегистрирован в государственном реестре программ для ЭВМ.
	
	Получена размерная зависимость значения теплоемкости и температуры, при которой теплоемкость испытывает максимум для решетки квадратного спинового льда в модели Изинг-подобных спинов с диполь-дипольным взаимодействием бесконечного радиуса взаимодействия. 
	
\end{document}